%!../bakalarka.tex
\section{Vícerozměrná data} % (fold)
\label{sec:3d}
	Při práci s~troj- a~vícerozměrnými daty nastává při grafickém zobrazování problém. V~R sice umíme vykreslit 3D graf, jak uvidíme dále, ale pro více rozměrů už řešení není tak snadné. V~zásadě se pak nabízejí dvě možnosti, obě hojně užívané:

	\begin{enumerate}[noitemsep, label = \alph*)]
		\item vykreslení matice 2D grafů pro jednotlivé dvojice,
		\item redukce rozměrů a~následné vykreslení do 2D.
	\end{enumerate}

	První postup se hodí pro relativně nízký počet proměnných. Pokud máme více než řekněme 5~proměnných, stává se matice nepřehlednou a~grafy v~ní příliš malými. Pak už nám nezbývá nic jiného, než přistoupit k~vypuštění rozměrů s~nejméně informacemi.

	U troj- a~vícerozměrných dat jsou možnosti zobrazení podobné jako u~dvourozměrných dat. Kromě základního popisu jednotlivých proměnných se zaměřujeme především na vztahy mezi nimi. Pro výše uvedený problém však není snadné odhalit vybočující pozorování pro více než trojrozměrná data.

	První z~předvedených grafů bude rainbow plot, kterým prozkoumáme průběh dvourozměrných dat v~čase. Pro libovolná data ukážeme interaktivní 3D graf. Pro vyjádření četností kategoriálních proměnných použijeme mozaikový graf. Na závěr sekce použijeme R~pro grafické znázornění korelační matice.

	\subsection{Rainbow plot} % (fold)
	\label{sub:rainbow_plot}
		Při práci s~rozsáhlými datovými maticemi se často musejí hledat nové metody pro jednoduchou vizualizaci co největšího množství informací. Jednou z~novějších metod je tzv. rainbow plot\footnote{Šlo by přeložit jako duhový graf, ale nepoužívá se.} představený Hyndmanem a~Shangem~\cite{rainbowPlots}. Data jsou rozdělena a~relevantně seřazena (například časová řada je rozdělena na jednotlivé roky a~ty jsou seřazeny) a~postupně vykreslována do jednoho grafu jako jednoduché XY grafy různých barev, které jsou postupně vybírány z~barev duhy.
		
		Než budu pokračovat, ukažme si příklad na panelových datech \dRef{mort} zachycujících úmrtnosti dle věku mezi lety 1950 a~2011. Při použití balíčku \textbf{demography}~\cite{demography} vykreslíme rainbow plot do obrázku~\iRef{rainbow_plot}.

		Vidíme, že křivky pro jednotlivé roky nabývají postupně červené, žluté, zelené, modré a~nakonec fialové barvy. Můžeme tedy pozorovat klesající trend i~bez toho, že bychom se jej snažili jakkoliv modelovat.

		\ir{rainbow_plot}{Rainbow plot pro míry úmrtnosti v~Českých zemích}

		Rainbow plot lze využít i~pro obyčejné časové řady jedné proměnné. V~R jsem pro něj vytvořil vlastní funkci \code{plot.rainbow()}\footnote{Funkci je možné prozkoumat v~sekci~\myRef{sub:plot_rainbow}.}, jelikož balíček \textbf{demography} umí pracovat jen se specifickým formátem dat. Podívejme se na rainbow plot z~dat~\dRef{gas} na obrázku~\iRef{rainbow_ts}, kde časovou řadu dělím podle let.

		\ir{rainbow_ts}{Rainbow plot poukazující na přítomnost trendové složky v~časové řadě}

		Problémem rainbow plotu je, že nemáme příliš představu o~tom, kde leží \uv{mediánová} křivka a~nejsme schopni identifikovat odlehlá pozorování. Řešením může být \textit{functional bagplot}, který je stejně jako rainbow plot navrhován Hyndmanem a~Shangem~\cite{rainbowPlots}. Základem tohoto grafu je jako u~bagplotu \textit{bag}, který obsahuje \uv{prostředních} 50\% křivek\footnote{Více o~bagplotu v~sekci~\myRef{sub:bagplot}.}. Tvorba takového grafu je však nad rámec této práce.
	% subsection rainbow_plot (end)

	\subsection{Interaktivní 3D graf} % (fold)
	\label{sub:interaktivn_3d_graf}
		Pokud máme trojrozměrná data, nebo se na tři rozměry zvládneme statistickými metodami dostat, můžeme využít interaktivního 3D grafu. Funkce \code{plot3d()} obsažená v~balíčku \textbf{rgl}~\cite{rgl} vykreslí krychli, se kterou můžeme otáčet a~prohlížet data z~jakéhokoliv úhlu. Graf je také možné přibližovat a~oddalovat.

		\irPng{plot3d}{Interaktivní 3D graf}

		\newpage

		Dal by se označit jako XYZ graf, jelikož nám poskytuje stejné informace jako XY graf pro dva rozměry. Umožňuje nám pozorovat směr závislosti a~celkovou variabilitu. Tento graf se také hodí při použití metody nejmenších čtverců, kdy můžeme jednoduše identifikovat odlehlá pozorování, která vybočují z~námi vypočítaného modelu roviny.
	% subsection interaktivn_3d_graf (end)
	\subsection{Mozaikový graf} % (fold)
	\label{sub:vizualizace_tab}
		Předpokládejme, že jsme do rukou dostali data sestávající z~kategoriálních proměnných. Zpracovali jsme je do formy kontingenční tabulky. Pro více proměnných se kontingenční tabulka stává poněkud nepřehledná. Mozaikový graf nám může pomoci. Je to zobrazení kontingenční tabulky pomocí dlaždic, které jsou vykreslovány proporčně k~hodnotám v~tabulce~\cite{mosaic}. Šířka dlaždic je vykreslována proporčně k~marginální četnosti $n_{+j}$. Výška je vykreslována podle podmíněných četností $n_{i|j}$ jednotlivých řádků. Obsah jednotlivých dlaždic pak znázorňuje četnosti v~jednotlivých buňkách tabulky.

		Mozaikový graf nám umožňuje rozpoznat četnosti napříč kategoriemi na první pohled. V~R budeme pracovat s~balíčkem \textbf{vcd}~\cite{vcd} a~to na ukázkových trojrozměrných datech \dRef{haireye}. Ukázku výchozího (původního) mozaikového grafu vidíme na obrázku~\iRef{mosaic_default}.

		\ir{mosaic_default}{Mozaikový graf ve výchozím nastavení}

		Porovnáváním rozměrů jednotlivých dlaždic můžeme zkoumat závislost kategorií. V~případě nezávislosti jsou všechny dlaždice na řádků stejně vysoké~\cite{mosaic}. Pro zřetelnější výstup se často používá šrafování či výplně, která znázorňuje velikost odchylky od hodnot v~případě nezávislosti. Pro vybarvení dlaždic přidáme parametr \code{shade} jako na obrázku~\iRef{mosaic_shaded}.
		
		\ir{mosaic_shaded}{Mozaikový graf s~barevným znázorněním velikosti reziduí}

		Mozaikový graf je vhodné použít pro získání rychlého přehledu o~zastoupení kategorií, včemž předčí samotnou kontingenční tabulku. Je to jakési zobecnění sloupcového diagramu do více rozměrů.
		% Kromě mozaikového grafu se často používá také \uv{asociation plot}, který ale obsahuje jen některé z~informací obsažené v~mozaikovém grafu, a~není proto doporučován.
	% subsection vizualizace_tab (end)
	\subsection{Vizualizace korelační matice} % (fold)
	\label{sub:vizualizace_korela_n_matice}
		Pokud máme velké množství spojitých kvantitativních proměnných a~chceme zkoumat, jak se vzájemně ovlivňují, konstruujeme korelační matici. Problémem (stejně jako u~kontingenční tabulky v~\myRef{sub:vizualizace_tab}) je však nepřehlednost při větším počtu proměnných. Než abychom se snažili vyznat v~rozsáhlé tabulce, použijeme raději grafické řešení.

		V~R můžeme v~balíčku \textbf{ellipse}~\cite{ellipse} najít funkci \code{plotcorr()}, která vykreslí korelační matici pomocí elips udávajících směr a~sílu závislosti. Použijme ji na datech \dRef{mtcars} na obrázku~\iRef{plotcorr}.

		\ir{plotcorr}{Vizualizace korelační matice pomocí funkce \code{plotcorr()}}

		Kromě tvaru elipsy můžeme využít také barev. Chladné barvy (odstíny modré) by vyjadřovaly přímou závislost a~barvy teplé (odstíny červené) závislost nepřímou. Sytost barvy by pak udávala intezitu závislosti. Ilustrujme takové nastavení na obrázku~\iRef{plotcorr_col}, s~drobnou úpravou převzatého od Murdocha s~Chowem~\cite{Murdoch1996}.

		\ir{plotcorr_col}{Vizualizace korelační matice pomocí funkce s~využitím barev}

		S~obrázkem~\iRef{plotcorr_col} už můžeme být spokojeni. Na první pohled je vidět, která proměnná závisí na které, jaký je směr a~síla závislosti.
		% Lze rozpoznat, že některé z~proměnných jsou poněkud netečné, například \code{carb}, udávající počet karburátorů, není významně závislý na žádné z~proměnných.
	% subsection vizualizace_korela_n_matice (end)
% section 3d (end)